<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc xml:id="STqrst">
         <titleStmt>
            <title type="main">Sebastian Tengnagel to [Frans Gansneb Tengnagel]. 1611-03-22</title>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Petrolini</surname>
                  <forename>Chiara</forename>
               </persName>
               <resp>Data acquisition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Wallnig</surname>
                  <forename>Thomas</forename>
               </persName>
               <resp>Data curation</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>The Tengnagel Correspondence Data</edition>
            <principal>
               <forename>Thomas</forename>
               <surname>Wallnig</surname>
            </principal>
            <funder ref="https://www.fwf.ac.at/forschungsradar/10.55776/P30511">FWF P 30511</funder>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Phaidra</orgName>
               <ref target="https://phaidra.univie.ac.at/">https://phaidra.univie.ac.at/</ref>
            </publisher>
            <date type="first" when="2024">2024</date>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-Sharealike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</licence>
            </availability>
            <idno>STQ0019</idno>
            <idno type="URI">http://XYZ</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <noteGrp type="mentions">
               <note>
                  <listPlace>
                     <place ref="ST_Place_0028">
                        <placeName>Geldern</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <note>
                  <listPerson>
                     <person ref="ST_Pers_0148">
                        <persName>Frederick IV of Fürstenberg</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0146">
                        <persName>Reinerius Tengnagel</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0250">
                        <persName>Jordanus Louffius</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0111">
                        <persName>Hubert van Giffen</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0004">
                        <persName>Hugo Blotius</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0147">
                        <persName>Johann Anton Barvitius</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0150">
                        <persName>Wilhelm Tengnagel</persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
            </noteGrp>
            <noteGrp type="editorial"/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="composite">
               <msIdentifier facs="http://data.onb.ac.at/rep/10028395">
                  <institution>Austrian National Library</institution>
                  <repository>Department of Manuscripts and Rare Books</repository>
                  <idno type="shelfmark">Cod. 9737q</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="page">33r–33v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="Tengnagel">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc ref="STQ0019">
            <correspAction type="sent">
               <persName xml:id="ST_Pers_0070">Sebastian Tengnagel</persName>
               <placeName xml:id="ST_Place_0001">Vienna</placeName>
               <date when="1611-03-22">22 March 1611</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName xml:id="ST_Pers_0145">[Frans Gansneb Tengnagel]</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language>Latin</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <cell style="font-size: 11pt;">ST si (ri)presenta a un suo parente, chiedendogli ufficialmente amicizia, sulla base soprattutto di una consanguineità recentemente scoperta (e attestatagli da vari testimoni). Trascritta rapidamente, grafia facile ma molte correzioni di ST stesso sul testo, che perciò non è chiarissimo. Possibile che il destinatario sia Franciscus Tengnagel? non ne ho idea. metto qui una traduzione provvisoria: "Fino a questo momento ho trattenuto la penna e a malincuore ho frenato quel caldo sentimento dell'animo inquieto entro i limiti del pudore e della modestia quel sentimento che ora finalmente sono stato ardentemente esortato a mandar fuori ed esporre in pubblico ... per esortazione dell'Ill. Signor Conte Federico Furstenberg ... E quest'uomo che io a buon diritto colloco fra gli eroi dei popoli nobili, quest'uomo che amo e venero, in un recente colloquio con me delineava per filo e per segno, come con una penna, le doti del tuo genio? finissimo e prometteva generosamente che sarebbe intervenuto al fine di conciliare la nostra amicizia. E perciò, con un tale conciliatore (affinché non sembri trasgredire le regole della modestia) cerco di essere ammesso nel sacello della tua amicizia, liberamente e senza velo, nel modo in cui/per quanto consente il diritto e la fede, e di mitigare un poco e di far sbollire grazie al ruscello ristoratore e reciproco (che rifluisce indietro) del tuo amore quel sangue natum?? e libero/nobile che fin qui ribolliva silenziosamente intorno ai precordi che fin qui ribolliva silenziosamente intorno ai precordi e perché io ti spieghi, o uomo nobilissimo, più chiaramente e senza infingimenti (senza giri tortuosi), ecco qua: infatti cinque anni fa e qualcosina in più (?) ricevevo dall'illustrissimo Barvizio il nobilissimo Tengnagel, cioè te stesso, perché lo ammettessi nell'augusto consiglio del palazzo imperiale, io/lui che anche ... poiché avevo schiettamente dichiarato che non mi era chiaro se avessi origine dalla stessa famiglia quel dolce nome di Tengnagel discese nel mio animo. E da quel momento ho iniziato a esaminare tra me e me se per caso potessi tirar fuori da qualche parte una qualche parentela del nostro stemma gentilizio che finalmente, con l'aiuto del genio familiare, sono riuscito fortunatamente a trovare e adesso con gioia e felicità ho appreso che tu, o uomo illustrissimo, sei l'esimio figlio di quell'esimio Raniero Tengnagel non solo da Giordano Luffio **** ******, a da Gifano, miei concittadini/compatrioti ma anche dal mio predecessore Hugo Blotius a questo pensiero molto prima da una tacita congettura della mia mente presaga del futuro del mio zio paterno Guglielmo Tengnagel che è pure presente (ma può significare "che è lui stesso testimone"). Lui infatti conosce(va) bene anche tuo padre Raniero e, se non sbaglio, tuo zio Iubberto che abitava a Culenburgo, e lui di nuovo in sue recenti lettere a me attesta che i nostri avi, cioè Guglielmo e Iubberto erano fratelli germani, e ha detto ***** che si rallegra moltissimo di questa illustre e prestante progenie dell'arbusto di Raniero. È dunque evidente che anche io discendo da un ramo di questo vostro albero Tengnageliano non come millesimo, per dirla con Persio [= cioè non come parente alla lontana] ma con intervallo più stretto [con grado di parentela più stretto?] e che questa nostra famiglia che, un tempo non oscura e ignobile in Geldria e ora invece ridotta a pochi (elementi) e depressa, ora voi con la vostra virtù e dottrina di nuovo felicemente prendete a sollevare da terra ed esaltare anche io stesso, col favore delle Muse, cercherò (conabor) con la piccola fiaccola del mio esile ingegno di aspergerla con un po' di luce che prenderei in prestito dallo splendido sole della vostra amicizia e consanguineità: non dagli allettamenti/lusinghe del guadagno o dell'ambizione ma da una passione vera genuina e sincera sono infiammato". Non capisco il riferimento a un episodio mitico quando parla di un ramo dell'erma dei Cecropidi (=Ateniesi?); ma vuol dire, credo, qualcosa come che se non si mostrerà degenere e simile ai protagonisti di questo episodio, anche lui cercherà di essere pari e degno di una tal famiglia e di un tal parente. https://books.google.at/books?id=jmpfAAAAcAAJ&amp;pg=PP327&amp;dq=reiner+gansneb+tengnagel&amp;hl=de&amp;sa=X&amp;ved=0ahUKEwjYjJ6rxKvnAhWcDmMBHa0OAsAQ6AEIKzAA#v=onepage&amp;q&amp;f=false 
</cell>
      </body>
   </text>
</TEI>
