<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc xml:id="STqrst">
         <titleStmt>
            <title type="main">Sebastian Tengnagel to s.n.. 1635-04-09</title>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Petrolini</surname>
                  <forename>Chiara</forename>
               </persName>
               <resp>Data acquisition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Wallnig</surname>
                  <forename>Thomas</forename>
               </persName>
               <resp>Data curation</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>The Tengnagel Correspondence Data</edition>
            <principal>
               <forename>Thomas</forename>
               <surname>Wallnig</surname>
            </principal>
            <funder ref="https://www.fwf.ac.at/forschungsradar/10.55776/P30511">FWF P 30511</funder>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Phaidra</orgName>
               <ref target="https://phaidra.univie.ac.at/">https://phaidra.univie.ac.at/</ref>
            </publisher>
            <date type="first" when="2024">2024</date>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-Sharealike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</licence>
            </availability>
            <idno>STT0149</idno>
            <idno type="URI">http://XYZ</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <noteGrp type="mentions">
               <note>
                  <listPlace>
                     <place ref="ST_Place_0022">
                        <placeName>Rome</placeName>
                     </place>
                     <place ref="ST_Place_0053">
                        <placeName>Milan</placeName>
                     </place>
                     <place ref="ST_Place_0019">
                        <placeName>Paris</placeName>
                     </place>
                     <place ref="ST_Place_0045">
                        <placeName>Italy</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <note>
                  <listPerson>
                     <person ref="ST_Pers_1003">
                        <persName>Nicolas-Claude Fabri de Peiresc</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0846">
                        <persName>Jacobus Golius</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_1085">
                        <persName>Gilles de Losche</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0979">
                        <persName>Lucas Holstenius</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0020">
                        <persName>Pietro Della Valle</persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
            </noteGrp>
            <noteGrp type="editorial"/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="composite">
               <msIdentifier facs="http://data.onb.ac.at/rep/10028395">
                  <institution>Austrian National Library</institution>
                  <repository>Department of Manuscripts and Rare Books</repository>
                  <idno type="shelfmark">Cod. 9737t</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="page">245r–246v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="Tengnagel">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc ref="STT0149">
            <correspAction type="sent">
               <persName xml:id="ST_Pers_0070">Sebastian Tengnagel</persName>
               <placeName xml:id="ST_Place_0001">Vienna</placeName>
               <date when="1635-04-09">9 April 1635</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName xml:id="">s.n.</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language>Latin</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <cell style="font-size: 11pt;">Lettera importante! Ma a chi scrive?? 

Con mia somma tristezza non ho ancora visto il tuo modello dei caratteri arabi, così come anche le tue lettere e il foglio dei libri parigi; e desidero tantissimo vedere un piccolo assaggio della biblioteca regale. Riguardo a Ramusio non so che cosa ti abbia scritto, forse ti ho detto qualcosa riguardo a dei frustuli suoi provenienti dal nostro Abilfeda (nel secondo volume, quello nel quale copre gli itinerario di Paolo Veneto e Haytonio armeno, e di altri autori tradotti in italiano, e fa un grande elogio della nostra geografia arabica) e se non mi inganna la memoria, alcune volte tu lo menzioni nei tuoi scritti come proveniente(?) dala biblioteca di Besold 

Desidero sapere, e farò in modo che si cerchi a MIlano, se quel tesauro milanese dell’arabismo o un qualche libro con qwuesto titolo sia stato annotato/scritto. D’altra parte, un lessico armeno è in vendita lì a Milano. 
E l’avrei già comprato da tempo ma a causa di tutte queste furie e scompigli di guerra ormai ho quasi la nausea nei confronti di tutti gli studi, proprio come te. 
Il libro in arabo xxx, tradotto dal persiano in francese, mi fa venire una terribile acquolina e lo comprerei a qualsiasi prezzo se ci fosse nella tua bibliotecario o in una delle vostre officine di stampa. 

Ti donerò anche, se lo vuoi, un esemplare di quel medesimo manoscritto in persiano, ma mutilo dell’inizio e della fine. 
Se potessi ottenere il catalogo dei libri orientali di P. Capuccino Egidio de Losches o Loches, e l’ovunque celebrato negli elogi dei letterati barone di Peiresc, faresti veramente felici noi germani. Proverò anche a Roma, semmai potessi ottenere qualcosa.
Inoltre, se hai qualcosa di Golius, vorrei che gentilmente me ne mandassi una copia e vorrei anche che ti informassi se sarà stampato il suo lessico arabico. 
Potrai sempre parlare per lettere o anche di persona con il mio amanuense, Ioh. Michael Metzlero che, percorsa l’Italia, da poco è stato anche con Pietro Della Valle ed è stato anche da Lucas Holstenius matematico di Amburgo e dottissimo in greco e latino, e adesso si trova al servizio di sua eccellenza Conte a Sultz Wittemberg, e potrai esporgli le tue necessità perché io gli ho scritto già da tempo e lui potrà, come spero, esserti d’aiuto, forse, in queste tue fatiche. 
mi piacerebbe avere i Poemi di Tograi e i Detti di Alii che da te una volta mi erano stati spediti ma che non ho mai ricevuto, se per caso si trovassero in vendita da voi, e se vi fosse inoltre un qualcosa edito da Golius a Leida in arabo.

USARE IN CHRISTIANITY E IN AGENTS PER LA NAUSEA PROVOCATA DALLA GUERRA e anche per il copista METZER che aveva incontrato in italia Della Valle e Holstenio</cell>
      </body>
   </text>
</TEI>
