<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc xml:id="STqrst">
         <titleStmt>
            <title type="main">Sebastian Tengnagel to Ferdinand II. s.d.</title>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Petrolini</surname>
                  <forename>Chiara</forename>
               </persName>
               <resp>Data acquisition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Wallnig</surname>
                  <forename>Thomas</forename>
               </persName>
               <resp>Data curation</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>The Tengnagel Correspondence Data</edition>
            <principal>
               <forename>Thomas</forename>
               <surname>Wallnig</surname>
            </principal>
            <funder ref="https://www.fwf.ac.at/forschungsradar/10.55776/P30511">FWF P 30511</funder>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Phaidra</orgName>
               <ref target="https://phaidra.univie.ac.at/">https://phaidra.univie.ac.at/</ref>
            </publisher>
            <date type="first" when="2024">2024</date>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-Sharealike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</licence>
            </availability>
            <idno>STT0208</idno>
            <idno type="URI">http://XYZ</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <noteGrp type="mentions">
               <note>
                  <listPlace/>
               </note>
               <note>
                  <listPerson>
                     <person ref="ST_Pers_1054">
                        <persName>Rudolf Coraduz</persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
            </noteGrp>
            <noteGrp type="editorial"/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="composite">
               <msIdentifier facs="http://data.onb.ac.at/rep/10028395">
                  <institution>Austrian National Library</institution>
                  <repository>Department of Manuscripts and Rare Books</repository>
                  <idno type="shelfmark">Cod. 9737t</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="page">326r–326r</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="Tengnagel">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc ref="STT0208">
            <correspAction type="sent">
               <persName xml:id="ST_Pers_0070">Sebastian Tengnagel</persName>
               <placeName xml:id="ST_Place_0001">Vienna</placeName>
               <date when="s.d.">s.d.</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName xml:id="ST_Pers_0097">Ferdinand II</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language>Latin</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <cell style="font-size: 11pt;">ST chiede di acquistare la biblioteca di Rudolf Coraduz 

Obbedendo agli ordini della vostra Augusta maestà imperiale ho letto ed esaminato accuratamente dall'inizio alla fine il catalogo della biblioteca corraduciana a me presentato dal reverendissimo e illustrissimo principe vescovo di Vienna e in esso ho scoperto esservi non soltanto moltissimi autori famosissimi ed esimi teologi, giureconsulti medici storici filosofi matematici ma anche filosofi greci ed ebrei che mancano alla biblioteca imperiale.
Inoltre, anche se alcuni sono contenuti nella biblioteca imperiale (evidentemente derivati da edizioni antiche e corrotte in molti punti) nondimeno quelli della biblioteca Corraduciana in quanto stampati con caratteri più recenti e migliori sono di gran lunga preferibili a quelli della biblioteca imperiale.
Inoltre nella Corraduciana ci sono varie edizioni dei santissimi padri della chiesa greci e latini e anche se gli eretici asseriscono che queste sono scorrette/corrotte/falsate, possono assai facilmente essere confutati da questi esemplari.
Il signor corraduccio afferma che in questo catalogo non sono ancora stati inseriti molti manoscritti greci e di altre lingue a causa dell'imperizia dei copiatori 
Perché anche la rilegatura dei libri elegante e ornata non è di ostacolo alle ingiurie delle blatte e delle tignole (??) il numero dei libri come lui stesso dice ammonta a più di 8000 …
Tra questi ci sono anche opere di enorme valore di San Tommaso d'aquino di San Bonaventura di Tostato di Abul e la glossa ordinaria di Nicol Delyra e tutti i padri della chiesa greci e alcuni latini e la Bibbia Regia che adesso è venduta a a 300 Fiorini e il trattato dei trattati in diritto un'opera rarissima e anche altre cose .
Dal momento perciò che il signor Corrado offre generosamente alla vostra Santissima maesta imperiale questa biblioteca di suo zio uomo di straordinaria erudizione (che trent'anni fa mi volle presso di sé per la conoscenza delle lingue e della storia (?))
Io chiedo e supplico che questo tesoro non bisogna lasciarselo scappare dalle mani e penso che rappresenterebbe un ornamento un accrescimento incomparabile per la biblioteca imperiale.
E tutti i sacerdoti delle Muse vostri consiglieri e tutti gli esperti ed eruditi nella letteratura saluteranno con lodi e celebreranno in eterno con monumenti letterari la vostra augusta munificenza nei confronti dei libri.
</cell>
      </body>
   </text>
</TEI>
