<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc xml:id="STqrst">
         <titleStmt>
            <title type="main">Sebastian Tengnagel to Pietro Della Valle. 1629-09-08</title>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Petrolini</surname>
                  <forename>Chiara</forename>
               </persName>
               <resp>Data acquisition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Wallnig</surname>
                  <forename>Thomas</forename>
               </persName>
               <resp>Data curation</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>The Tengnagel Correspondence Data</edition>
            <principal>
               <forename>Thomas</forename>
               <surname>Wallnig</surname>
            </principal>
            <funder ref="https://www.fwf.ac.at/forschungsradar/10.55776/P30511">FWF P 30511</funder>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Phaidra</orgName>
               <ref target="https://phaidra.univie.ac.at/">https://phaidra.univie.ac.at/</ref>
            </publisher>
            <date type="first" when="2024">2024</date>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-Sharealike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</licence>
            </availability>
            <idno>STT0136</idno>
            <idno type="URI">http://XYZ</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <noteGrp type="mentions">
               <note>
                  <listBibl>
                     <bibl ref="ST_Works_0248">
                        <title>Pietro Della Valle, Delle conditioni di Abbas Re di Persia</title>
                     </bibl>
                     <bibl ref="ST_Works_0056">
                        <title>Qur'an</title>
                     </bibl>
                     <bibl ref="ST_Works_0005a">
                        <title>Abū' l-Fidā', Taqwīm al-Buldān</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <note>
                  <listPlace>
                     <place ref="ST_Place_0062">
                        <placeName>Europe</placeName>
                     </place>
                     <place ref="ST_Place_0022">
                        <placeName>Rome</placeName>
                     </place>
                     <place ref="ST_Place_0020">
                        <placeName>Persia</placeName>
                     </place>
                     <place ref="ST_Place_0029">
                        <placeName>Germany</placeName>
                     </place>
                     <place ref="ST_Place_0241">
                        <placeName>Tibet</placeName>
                     </place>
                     <place ref="ST_Place_0005">
                        <placeName>Ethiopia</placeName>
                     </place>
                     <place ref="ST_Place_0242">
                        <placeName>Tartary</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <note>
                  <listPerson>
                     <person ref="ST_Pers_0355">
                        <persName>Abbas I</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0987">
                        <persName>Moghul</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0985">
                        <persName>Georges Strachan of the Mearns</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0065">
                        <persName>Giovanni Battista Raimondi</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0160">
                        <persName>Leonard Abel</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0895">
                        <persName>Ignazio Lomellini</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0986">
                        <persName>Safi of Safavi</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0369">
                        <persName>Timur</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0436">
                        <persName>Mirchond</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0988">
                        <persName>Marco Polo</persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
            </noteGrp>
            <noteGrp type="editorial"/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="composite">
               <msIdentifier facs="http://data.onb.ac.at/rep/10028395">
                  <institution>Austrian National Library</institution>
                  <repository>Department of Manuscripts and Rare Books</repository>
                  <idno type="shelfmark">Cod. 9737t</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="page">221r–222v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="Tengnagel">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc ref="STT0136">
            <correspAction type="sent">
               <persName xml:id="ST_Pers_0070">Sebastian Tengnagel</persName>
               <placeName xml:id="ST_Place_0001">Vienna</placeName>
               <date when="1629-09-08">8 September 1629</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName xml:id="ST_Pers_0020">Pietro Della Valle</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language>Latin

Greek</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <cell style="font-size: 11pt;">Si scusa per non aver scritto per molto tempo, "non per dimenticanza o negligenza, ma a causa del continuo mal di testa e di un'infermità che lo ha afflitto per più di un anno al punto tale da non poter uscire né dedicarsi alla lettura né alla scrittura. Ho letto con grande piacere il vostro curatissimo e interessante Sintagma sulla vita del grande re di Persia Abbas pieno di erudizione e [...]Inoltre poiché da circa un anno Abbas è morto, ti chiedo se hai qualche relazione manoscritta riguardo al suo successore e attuale re o riguardo allo stato e condizione di altri orientali tra cui Moghul, io ti prego di volerle condividere con un'altra relazione. 
A Roma da poco è stata edita dai gesuiti la relazione sul regno di Tibet di cui si fa menzione in Paolo Veneto e nalla mia Geographia Arabica. Magari quel libro potesse essere stampato in italiano grazie alla vostra opera! È stato stampato a Roma con le Lettere Annue di Etiopia dell'anno ... [in italiano] 
Alessandro Strachanio scozzese (SI TRATTA INVECE DI GEORGE STRACHAN, sul quale cf. Tom McInally, George Strachan of the Mearns, Cambridge Oxford Press 2020) , insigne matematico che vostra eccellenza senza dubbio conosce, sento che ha lasciato una grande quantità di libri orientali al monastero dei carmelitani scalzi e adesso risiede in Persia. Se potessi ottenere il catalogo di quei libri grazie al vostro impegno e a un'occasione opportuna ve ne sarei molto grato e magari, illustrissimo signore, potessi procurarmi, grazie al vostro zelo e alla vostra cura, la Storia assoluta di Mirchondi soprattutto i tre ultimi tomi e cioè quello sui califfi maomettani quello sui principi di Samanà quello sui Selgiucidi fino a Hagira 878. E alla stesso modo la vita di Temerlano e degli altri re dei Tartari fino ad Hagira 873. Allo stesso modo alcuni altri storici persiani turchi e arabi che un tempo mi aveva messo a disposizione il vostro cagtalogo Ignozio Lomellino della società di gesù vorrei sapere se sta elaborando qualcosa sul Corano Arabico, ciò che è sperabile. Alcuni opuscoli di maroniti anche a roma si dice che siano stati pubblicati in siriano e in arabo. Parimenti quali altri studiosi celebri per la conoscenza delle lingue orientali si trovino lì a Roma e se abbiano dato alla luce qualche opera. Si dice che Giovan Battista Raimondi e Leonardo vescovo di Sidone   abbiano lasciato una magnifica biblioteca di letteratura orientale a Roma. Dove sta?
Se tu me lo ordinerai io mi adopererò per tradurre in latino e fare stampare la tua storia del Re di Persia. 
Infine tutte le cose scritte in lingua orientali che si trovano nei tuoi scritti, soprattutto quelle che riguardano la Storia, ti prego di pubblicarle e di non negarle più a lungo alla posterità erudita: se alcune cose in essa possono temere la censura romana mi sforzerò con ogni mio mezzo di farle pubblicare in Germania. 

LETTERA IMPORTANTE analizzata nell'articolo. Importante per il libro per: Strachan (AGENTS), Lomellino/Corano (CHRISTIANITY). Menzionare a Hulya, che pure già conosce questa lettera, il passaggio sulla vita di Tamerlano tratta da Mirchondo</cell>
      </body>
   </text>
</TEI>
