<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc xml:id="STqrst">
         <titleStmt>
            <title type="main">Sebastian Tengnagel to s.n.. s.d.</title>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Petrolini</surname>
                  <forename>Chiara</forename>
               </persName>
               <resp>Data acquisition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Wallnig</surname>
                  <forename>Thomas</forename>
               </persName>
               <resp>Data curation</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>The Tengnagel Correspondence Data</edition>
            <principal>
               <forename>Thomas</forename>
               <surname>Wallnig</surname>
            </principal>
            <funder ref="https://www.fwf.ac.at/forschungsradar/10.55776/P30511">FWF P 30511</funder>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Phaidra</orgName>
               <ref target="https://phaidra.univie.ac.at/">https://phaidra.univie.ac.at/</ref>
            </publisher>
            <date type="first" when="2024">2024</date>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-Sharealike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</licence>
            </availability>
            <idno>STT0188</idno>
            <idno type="URI">http://XYZ</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <noteGrp type="mentions">
               <note>
                  <listBibl/>
               </note>
               <note>
                  <listPlace/>
               </note>
               <note>
                  <listPerson/>
               </note>
            </noteGrp>
            <noteGrp type="editorial"/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="composite">
               <msIdentifier facs="http://data.onb.ac.at/rep/10028395">
                  <institution>Austrian National Library</institution>
                  <repository>Department of Manuscripts and Rare Books</repository>
                  <idno type="shelfmark">Cod. 9737t</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="page">299r–299v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="Tengnagel">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc ref="STT0188">
            <correspAction type="sent">
               <persName xml:id="ST_Pers_0070">Sebastian Tengnagel</persName>
               <placeName xml:id="">s.l.</placeName>
               <date when="s.d.">s.d.</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName xml:id="">s.n.</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language>Latin</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <cell style="font-size: 11pt;">chiede all'imperatore di ottenere un posto come suo segretario. non c'è data ma è intorno al viaggio in Italia che non fece. metto trad. 

L’ardente desiderio del mio animo, che finora ho tenuto nascosto nel silenzio della mia mente, finalmente lo metto fuori e lo dichiaro: e anche se il pudore si frappone e si adopera affinché io celi questo mio desiderio forse ancor più impudentemente, nondimeno la straordinaria benevolenza della tua Signoria con la quale ha stimolato i miei studi, li ha fatti avanzare e mi ha mi ha collocato in questa onorevole funzione della cura della biblioteca imperiale
mi invita e mi sollecita a far sì che quelle cose che il pudore mi ha finora proibito di esporre pubblicamente, quelle adesso alla vostra signoria che io onoro e rispetto, a buon diritto, come un secondo padre, esporrò adesso in poche parole in questa lettera che non arrossisce.

E perciò questa stessa cosa, fiducioso nella solenne ***
sommessamente propongo alle orecchie benevolissime della vostra eccellenza.
il mio animo, desideroso di alleviare le fatiche gravissime della vostra eccellenza, aspira umilmente a quell’ufficio di segretario latino che presso la vostra signoria illustrissima dicono che si sia appena liberato; solo a questa condizione tuttavia: che la vostra eccellenza mi abbia stimato idoneo e capace di un tale incarico (******, di esaminare le tenuissime forze del mio ingegno lo affido alla bilancia di Critolao). 
Infatti non voglio e non devo caricarmi un peso impari alle mie forze.
Per questo motivo, illustrissimo VC, se lei crederà che io possa non dico adornare Sparta, ma almeno sostenerla, volentieri e con piacere io mi assumerò questo compito e proverbio
purché io possa da questa umbratile vita e dalla polvere delle lettere uscire al sole e alla luce della funzione pubblica grazie allo splendore della vostra grazia e del vostro patrocinio illustre. 

Sopporterò dunque e resisterò fino a quando quel nostro grande re e illustrissimo avrà preso una decisione sul mio conto.
Riguardo alla mia partenza per l’Italia vi avviso di nuovo in tre parole (come si suol dire) che 
per quanto pazientemente io chieda .. chiedo e supplico -se c’è qualche spazio per le preghiere-
che si degni benevolemnte di concedermi la facoltà di andar via – cosa in cui risiede gran parte della mia stessa salute. e se io lo avrò ottenuto, quando poi sarò ritornato, riporrò tutto il mio zelo e la mia opera al servizio della vostra magnificenza illustrissima.
E con ciò, io mando i miei rispetti e ossequi alla vostra signoria illustrissima che io riconosco con animo grato come fautore, promotore e propagatore dei miei studi, e me la auguro favorevole e benigna nei confronti delle mie preghiere. E infine, Ilustrissima signoria, le auguri di vivere e prosperare in eterno.

CITARE IN CHRISTIANITY RIGUARDO AL VIAGGIO A ROMA E CITARE ANCHE IL PASSAGGIO DALLA VITA UMBRATILE DELLO STUDIOSO ALLA LUCE DELLA VITA PUBBLICA</cell>
      </body>
   </text>
</TEI>
