<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc xml:id="STqrst">
         <titleStmt>
            <title type="main">Sebastian Tengnagel to Jan Gruter. &lt; 1608</title>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Petrolini</surname>
                  <forename>Chiara</forename>
               </persName>
               <resp>Data acquisition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Wallnig</surname>
                  <forename>Thomas</forename>
               </persName>
               <resp>Data curation</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>The Tengnagel Correspondence Data</edition>
            <principal>
               <forename>Thomas</forename>
               <surname>Wallnig</surname>
            </principal>
            <funder ref="https://www.fwf.ac.at/forschungsradar/10.55776/P30511">FWF P 30511</funder>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Phaidra</orgName>
               <ref target="https://phaidra.univie.ac.at/">https://phaidra.univie.ac.at/</ref>
            </publisher>
            <date type="first" when="2024">2024</date>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-Sharealike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</licence>
            </availability>
            <idno>STT0206</idno>
            <idno type="URI">http://XYZ</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <noteGrp type="mentions">
               <note>
                  <listBibl>
                     <bibl ref="ST_Works_0061">
                        <title>Georg Weigenmaier, Lexicon Arabicum</title>
                     </bibl>
                     <bibl ref="ST_Works_0065">
                        <title>al-Makīn Ibn al-ʿ
                  Amīd, Tārī
                  ḫ
               </title>
                     </bibl>
                     <bibl ref="ST_Works_0273">
                        <title>Jan Gruter, Duodecim Panegyrici veteres emendati, aucti</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <note>
                  <listPlace>
                     <place ref="ST_Place_0168">
                        <placeName>Buda</placeName>
                     </place>
                     <place ref="ST_Place_0264">
                        <placeName>Belgrade</placeName>
                     </place>
                     <place ref="ST_Place_0097">
                        <placeName>Bratislava</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <note>
                  <listPerson>
                     <person ref="ST_Pers_0223">
                        <persName>Georg Weigenmaier</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_214">
                        <persName>Abulcasis</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0222">
                        <persName>Georg Michael Lingelsheim</persName>
                     </person>
                     <person ref="">
                        <persName>Henry Savile ST_0071</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0004">
                        <persName>Hugo Blotius</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0031">
                        <persName>Jan Gruter</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0083">
                        <persName>Samuel Slade</persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
            </noteGrp>
            <noteGrp type="editorial"/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="composite">
               <msIdentifier facs="http://data.onb.ac.at/rep/10028395">
                  <institution>Austrian National Library</institution>
                  <repository>Department of Manuscripts and Rare Books</repository>
                  <idno type="shelfmark">Cod. 9737t</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="page">325r–325r</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="Tengnagel">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc ref="STT0206">
            <correspAction type="sent">
               <persName xml:id="ST_Pers_0070">Sebastian Tengnagel</persName>
               <placeName xml:id="">s.l.</placeName>
               <date when="&lt; 1608">&lt; 1608</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName xml:id="ST_Pers_0031">Jan Gruter</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language>Latin</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <cell style="font-size: 11pt;">grandi elogi di Gruter. Non c'è data ma la lettera si può forse datare: Blotius era ancora vivo e c'erano ostilità tra turchi e impero. Parole contro la guerra, come sempre in ST, con citazione da virgilio: Bella horrida bella 
Chiede di salutare da parte sua e di Blotius Lingelsheim (dunque uno straprotestante!)

HULYA: here there is a mention of "Abul Chassumi history. I Know that Jones says something about it. Is it useful for you? 

metto qui la traduzione per non perderla: 
Ecco che di nuovo vengo a disturbare con le sciocchezze dei miei inutili scritti gli impegni seri dei tuoi studi , o uomo illustrissimo. E lo faccio contro la mia volontà ma a seguito della tua esortazione e anche per i vincoli eterni e adamantini del tuo amore con i quali mi tieni stretto e legato e dai quali io non voglio né desidero essere sciolto fino a quando la mia anima sarà avvolta da questa corteccia del corpo. E perché io non sembri omettere quell’impegno solenne con cui sono solito obbligare/(disturbare?) gli amici in queste nundine ho voluto buttare giù sulla carta queste poche cosine per te -che tra gli amici a buon diritto detieni il primo posto per i tuoi benefici ai tuoi meriti- dato che non avevo niente di più importante da scrivere. 
Mi sto ancora servendo della storia di Abul Chassumi, e né io riesco a saziare questa mia sete con la stessa facilità con cui un cane beve dal Nilo e nemmeno tu, uomo illustrissimo che per primo me ne hai dato la possibilità e mi hai indicato la fonte, me lo negherai (= di continuare a servirmene, ... Inoltre il nostro Wche , o illustrissimo, in queste nundine non viene e perciò anche se io volessi con tutte le mie forze non mi viene in mente nessuno a cui potrei affidare il libro da restituire. Per questo motivo o illustrissimo spero che tu mi concederai non a malincuore di non assolvere con prontezza la mia promessa (= restituire il libro/adempiere ai patti); d’altra parte mi darò da fare in tutti i modi affinché alle prossime Nundine io non posso essere accusato di incolpare ingiustamente il Nummarius (?). Ora rinnovo la memoria del beneficio da te spontaneamente generosamente offerto -o illustrissimo- e tiro le orecchie del dottissimo Wegenmayer a proposito del lessico. E prego e supplico, o illustrissimo, che tu non ti sdegni di far valere anche la tua autorità e la tua grazia in questo mio desiderio ed io, semmai un giorno produrrò qualcosa nelle lettere non farò l'errore di omettere turpemente il tuo nome col silenzio di un animo ingrato.
Fa dunque ho splendido fra gli uomini di aggiungere beneficio beneficio e se a tua volta desideri qualcosa dalla nostra biblioteca ordina e io e seguirò i tuoi ordini. 
Nel frattempo noi ce ne stiamo qui in una gran paura della guerra recrudescente e aneliamo con tutto l'animo all’Aurea Pace che però sembra svanire e allontanarsi nell'aria sottile: il turco è in pieno vigore e reclama l'impero e se l’ambasciatore on arriverà in fretta a buda insieme ai suoi alleati rovina e distruzione *** . Nondimeno si dice che abbia un esercito arruolato di 3000 unità dai posti di presidio limitrofi in procinto di partire per Belgrado; e anche qui di nascosto si raccolgono truppe con quell intento che si spera che possano essere a disposizione del nostro principe per Bratislava(?). Questa provincia ormai consumata ed esausta dalla ribellione degli ungari desidera soltanto la pace e quanto gli altri che invece preferiscono gli orribili guerre io posso fare andare tutto in meglio. io e Blozio mandiamo Al magnifico e nobile signore Lingelshem il nostro amore le nostre grazie e tantissimi saluti e le stesse cose desideriamo col nostro animo più sincero e grato per te, o illustrissimo; Sladius, l’aiutante di Savile, sta con me per sei settimane e anche di più: ti saluta molto. Possa il Signore onnipotente conservarti in eterno alla Repubblica delle lettere , o uomo illustrissimo, e fiorente nella gloria dell'ingegno e dell'erudizione.

USARE IN CHRISTIANITY QUANDO PARLO DI GRUTER O PER GUERRA</cell>
      </body>
   </text>
</TEI>
