<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc xml:id="STqrst">
         <titleStmt>
            <title type="main">Sebastian Tengnagel to Vincent Noguera. 1621-03-13</title>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Petrolini</surname>
                  <forename>Chiara</forename>
               </persName>
               <resp>Data acquisition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Wallnig</surname>
                  <forename>Thomas</forename>
               </persName>
               <resp>Data curation</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>The Tengnagel Correspondence Data</edition>
            <principal>
               <forename>Thomas</forename>
               <surname>Wallnig</surname>
            </principal>
            <funder ref="https://www.fwf.ac.at/forschungsradar/10.55776/P30511">FWF P 30511</funder>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Phaidra</orgName>
               <ref target="https://phaidra.univie.ac.at/">https://phaidra.univie.ac.at/</ref>
            </publisher>
            <date type="first" when="2024">2024</date>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-Sharealike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</licence>
            </availability>
            <idno>STS0152</idno>
            <idno type="URI">http://XYZ</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <noteGrp type="mentions">
               <note>
                  <listBibl/>
               </note>
               <note>
                  <listPlace>
                     <place ref="ST_Place_0110">
                        <placeName>Portugal</placeName>
                     </place>
                     <place ref="ST_Place_0151">
                        <placeName>Lisbon</placeName>
                     </place>
                     <place ref="ST_Place_0062">
                        <placeName>Europe </placeName>
                     </place>
                     <place ref="ST_Place_0194">
                        <placeName>Asia</placeName>
                     </place>
                     <place ref="ST_Place_0031">
                        <placeName>Cologne</placeName>
                     </place>
                     <place ref="ST_Place_0070">
                        <placeName>Antwerp</placeName>
                     </place>
                     <place ref="ST_Place_0037">
                        <placeName>Amsterdam</placeName>
                     </place>
                     <place ref="ST_Place_0009">
                        <placeName>Granada</placeName>
                     </place>
                     <place ref="ST_Place_0023">
                        <placeName>Spain</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <note>
                  <listPerson>
                     <person ref="ST_Pers_0698">
                        <persName>Johannes Kuthner</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0722">
                        <persName>Griffin Markham</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0285">
                        <persName>Robert de Scheilder</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0053">
                        <persName>Balthasar Moretus</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0038">
                        <persName>Anton Hierat</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0031">
                        <persName>Jan Gruter</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0142">
                        <persName>Alfonso de Ulloa</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0136">
                        <persName>Jan van Wyningen</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0361">
                        <persName>Luis del Mármol Carvajal</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0653">
                        <persName>Antonio de Gouvea</persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
            </noteGrp>
            <noteGrp type="editorial"/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="composite">
               <msIdentifier facs="http://data.onb.ac.at/rep/10028395">
                  <institution>Austrian National Library</institution>
                  <repository>Department of Manuscripts and Rare Books</repository>
                  <idno type="shelfmark">Cod. 9737s</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="page">224r–225v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="Tengnagel">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc ref="STS0152">
            <correspAction type="sent">
               <persName xml:id="ST_Pers_0070">Sebastian Tengnagel</persName>
               <placeName xml:id="ST_Place_0001">Vienna</placeName>
               <date when="1621-03-13">13 March 1621</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName xml:id="ST_Pers_0485">Vincent Noguera</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language>Latin

Greek</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <cell style="font-size: 11pt;">Bella lettera molto ricca. contiene anche elenco libri. Da usare in CHRISTIANITY E eventuale ANTOLOGIA

vincente nogueira (Lisbona 1586-Roma 1664) canonico della cattedrale di lisbona. fugura pazzesca, da indagare 
http://purl.pt/189/1/index.html#/6/html 
convenovoli sul desioderio di conoscerlo già da anni, ma non l'a fatto finora per colpa della dea guerra. Qui ST modifica un esametro di Ennio riportato da cicerone nel quale sostituisce "Austria" all'originario termine "Africa": "E così la mia mente, come colpita da un fulmine mortale, è rimasta stordita fino ad ora, e
nauseata e completamente avversa a tutti i sacri doveri delle Muse, è languita. 
Poiché tali sono le menti degli uomini mortali,
con le armi e grande clamore, e le sofferenze sia degli dei che degli uomini.
Ma ora, con le cose che fluiscono più felicemente e secondo i nostri desideri, gradualmente da questo 
mare tempestoso di onde decime, respiriamo, emergiamo e ritorniamo al porto pacifico 
e fedele dei nostri studi, asciughiamo il dolore contratto da tanti naufragi 
dei mali della Repubblica, scuotiamo i nostri vestiti bagnati, e gioiosamente 
e volentieri mostriamo la tavola del naufragio come un record a te e ad altri,
in modo che dalla più dolce conversazione di uomini eruditi, se qualche piccola nuvola 
ancora si aggrappa al nostro cuore e mente, possa essere completamente rimossa.
Così, nel dolcissimo abbraccio della tua amicizia, che gentilmente hai spiegato nelle lettere 
del nostro comune amico Scheidler, lascia che io riposi gioiosamente, non chiederò molte cose, per non sembrare di abusare 
della tua naturale gentile e favorevole disposizione verso i buoni uomini, né presenterò 
alle tue orecchie più modeste le parole adulatrici e le lusinghe del linguaggio, 
poiché l'amore finto spesso si nasconde sotto tali cose; lascia che altri siano catturati 
dall'alternarsi delle lodi dai sedimenti della società, ma il nostro amore, nato dalla rara ammirazione 
delle tue virtù e dell'eccezionale erudizione, esposto e quotidianamente emergente 
dal profondo del mio cuore, risplende e cresce, e che gli auspici della nostra amicizia, 
felicemente iniziati con doveri reciproci e osservanza religiosa, siano elevati.
Con questo, mi congedo e ritorno ai nostri studi.


Passa poi a parlare di libri. Lo ringrazia per le informazioni sugli storici spagnoli che gli aveva già mandato tramite Scheilder. Adesso gli chiede di procurargli una serie di titoli che, frutto della selezione fatta grazie alla lettera a Scheilder. Potrà mandarli ad Anversa, presso Moreto; a Colonia, presso Hierat; e al bibliotecario famosissimo di Colonia o a Amsterdam presso il mercanto Wyninghen. Qualunque cosa tu avrai speso per questa causa, io e la resituirò quando tu lo vorrai con tutta la mia gratitudine.

Segue l'elenco. In particolare ST elogia la quarta decade di Giovanni Barrio " un'opera che io desidero avidissimamente a motivo della difesa che ne fa quel grande e immortale eroe la cui Geographia, opera ammirevole e degna dell'immortalità, io mi dolgo, e non senza lacrime, che sia andata perduta: infatti in essa moltissime cose inaudite, mai viste e sconosciute a noi europei, provenienti dagli scrittori arabi e persiani, avrebbe spiegato, cose che invece adesso giacciono nell'oscurità della notte silenziosa e forse giaceranno per tutta l'eternità. Oh, magari potessero a me giungere dai fogli di lavanha grazie a te come tramite. Sarebbe lecito baciare e abbracciare e adorare, secondo l'antico rito, queste reliquie di quell'antica opera. le prime due prime decadi di quello, tradotte in italiano da Alfonso  Ulloa, io le possiedo, e poi ho anche la terza, tradotta in portoghese, stampate a Lisbona nell'anno 1563; in questa però mi mancano 8 fogli del secondo libro e cioè: 42-48, e semmai qualchen volta fosse data opccasione in un momento di tempo libero si potessero copiare, io lo considererei un beneficio gigangesco, ma di questo parleremo un 'altra volta. Desidero poi molto sapere se questi autori arabi e gli storici e i geografi persiani (dei quali nei suoi scritti si parla continuamente) siano andati perduti in quel famoso saccheggio di Lisbona. Infine VC ti chiedo se per caso ti sei mai imbattuto in quel vocabulista di Granada o in qualche altro autore arabico, se sono venduti a poco prezzo, di ricordarti di me. Io a mia volta per quanto saprò e potrò farò in modo che tu non sembri avere svolto tali benefici presso una persona poco memore o ingrata. E semmai qualcosa in queste terre ci sarà che possa adornare i tuoi studi, tu comanda e io volentieri i tuoi comandi eseguirò. Frattanto coltiviamo religiosamente e assiduamente gli auspici santamente intrapresi della nostra amicizia con il dono di frequenti lettere.</cell>
      </body>
   </text>
</TEI>
