<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc xml:id="STqrst">
         <titleStmt>
            <title type="main">Christoph Helvig to Sebastian Tengnagel. 1612-12-15</title>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Petrolini</surname>
                  <forename>Chiara</forename>
               </persName>
               <resp>Data acquisition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Wallnig</surname>
                  <forename>Thomas</forename>
               </persName>
               <resp>Data curation</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>The Tengnagel Correspondence Data</edition>
            <principal>
               <forename>Thomas</forename>
               <surname>Wallnig</surname>
            </principal>
            <funder ref="https://www.fwf.ac.at/forschungsradar/10.55776/P30511">FWF P 30511</funder>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Phaidra</orgName>
               <ref target="https://phaidra.univie.ac.at/">https://phaidra.univie.ac.at/</ref>
            </publisher>
            <date type="first" when="2024">2024</date>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-Sharealike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</licence>
            </availability>
            <idno>STR0171</idno>
            <idno type="URI">http://XYZ</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <noteGrp type="mentions">
               <listBibl type="mentioned">
                  <bibl xml:id="ST_">
                     <title/>
                  </bibl>
               </listBibl>
               <note>
                  <listPlace>
                     <place ref="ST_Place_0021">
                        <placeName>Prague</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <note>
                  <listPerson>
                     <person ref="ST_Pers_0430">
                        <persName>Rabbi Judah Löw Maharal</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0431">
                        <persName>Moses Narboni</persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
            </noteGrp>
            <noteGrp type="editorial"/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="composite">
               <msIdentifier facs="http://data.onb.ac.at/rep/10028395">
                  <institution>Austrian National Library</institution>
                  <repository>Department of Manuscripts and Rare Books</repository>
                  <idno type="shelfmark">Cod. 9737r</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="page">225r–226v, 224r</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="Tengnagel">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc ref="STR0171">
            <correspAction type="sent">
               <persName xml:id="ST_Pers_0429">Christoph Helvig</persName>
               <placeName xml:id="ST_Place_0092">Giessen</placeName>
               <date when="1612-12-15">15 December 1612</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName xml:id="ST_Pers_0070">Sebastian Tengnagel</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language>Latin

Hebrew (on fol. 224r)

Greek</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <cell style="font-size: 11pt;">Helig chiede a ST di procurargli alcuni libri ebraici per raccogliere i suoi materiali contro gli ebrei. Interessante, da girare a Joanna W.
Helig saluta e loda ST. è il primo contatto tra i due, vari encomi e fraseggi per dire che sarebbe felice di poter attingere alla sapienza di ST, che "antiqua lectione et peritia linguarum et excellenter instructum". A questo punto gli dice che ha bisogno del suo aiuto per scovare libri ebraici, perché lui sta scrivendo contro le "superstizioni" degli ebrei. "Versor in argumento contra Iudaeos, ad examen revocans omnem ipsorum superstitionem, refutaturus eam tam ex sacris libris, quam ex ipsorummet scriptis veteribus. 
Ad quam rem non paucosa jam ante Hebraicos libros paravi, sed cum non omnium possim esse compos in his regionibus, confugiendum est mihi ad viros doctos et in auctoritate constitutos, quorum opera voti mei particeps fieri possim". è interessante il post-scriptum, in cui dice che gli ebrei negheranno l'esistenza di questi libri, e invece lui è certo che ad esempio ci siano opere di Mosem Haddarsan a Praga: Negabunt proculdubio Judaeis extare hoc libros, sed certus sum, Mosem Haddarsan Pragae extare. Allegavit enim illum quadam Rabbinus qui Pragae xxx scripsit librum Nezach Israel. Targum etiam xx in Hagiographa allegatur in libro Kibbuzim.

Helig (https://data.cerl.org/thesaurus/cnp00376029) was a Deutscher Chronologe, Theologe, Historicher und Sprachwissenschaftler. Professor of Hebrew. The Jüdische Historien was issued in 1611 (http://data.onb.ac.at/rec/AC12234566 senza note di possesso). The complete title reads: "jewish stories or wondrous Talmudic-Rabbonic legends that are read by the Jews as truthful and sacred stories on ther Sabbaths and holidays: from them can be seen the superstition and fabulist works of this obstinate people: from their own books produced in German print" " I produced a little Jewish book of legends in German from which, to some extent, the stubborn, surperstitious blindness of this folk is recognizible". He has internalized the anti-Jewish prejudices of Luther. Cf. N. Riemer, The Christian Hebraist Ch. Helwig (PDF on Ucloud). 

Nella copia a stampa alla ONB di Systema controversarium theologicarum di Helweg c'è una nota a margine di Tengnagel a p. Bl. X3 (http://data.onb.ac.at/rec/AC09946961): "In veneta editione desunt, sed in Constantinopolitano meo Pentateucho Hebr. Chald. Arab. et Persic. cum comment. Raschi reperiuntur". Si sta parlando di: "probatur ex R. Salomone, qui super Num. 24 v 19 scribit, metropolin regni Edomitici esse Romam. Haec verba in nuperis editionibus expuncta sunt, sed extant in editione Masoretica edit. Venetae

Moses Narboni (qui chiamato Moses Haddardsan): alla ONB ci sono almeno 4 mss suoi. Uno che contiene anche suoi scritti apparteneva a ST e proveniva dall'Italia: 
http://data.onb.ac.at/rec/AC14375776. Digitalizzato dalla Biblioteca di Israele, ha ex libris e note di ST: Liber philosohic. Ebu Becher B. Taphil cum comment., rarae notae, et inventum difficill. Empt. VIII coronat. Ex libris Sebast. Tengnagel, I.V.D. et Caes. Reg. Biblioth.) - Targum 

CHRISTIANITY and JEWISH</cell>
      </body>
   </text>
</TEI>
