<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc xml:id="STqrst">
         <titleStmt>
            <title type="main">Johannes Decker to Sebastian Tengnagel. 1613-05-09</title>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Petrolini</surname>
                  <forename>Chiara</forename>
               </persName>
               <resp>Data acquisition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Wallnig</surname>
                  <forename>Thomas</forename>
               </persName>
               <resp>Data curation</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>The Tengnagel Correspondence Data</edition>
            <principal>
               <forename>Thomas</forename>
               <surname>Wallnig</surname>
            </principal>
            <funder ref="https://www.fwf.ac.at/forschungsradar/10.55776/P30511">FWF P 30511</funder>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Phaidra</orgName>
               <ref target="https://phaidra.univie.ac.at/">https://phaidra.univie.ac.at/</ref>
            </publisher>
            <date type="first" when="2024">2024</date>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-Sharealike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</licence>
            </availability>
            <idno>STR0182</idno>
            <idno type="URI">http://XYZ</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <noteGrp type="mentions">
               <listBibl type="mentioned">
                  <bibl xml:id="ST_">
                     <title/>
                  </bibl>
               </listBibl>
               <note>
                  <listPlace>
                     <place ref="ST_Place_0022">
                        <placeName>Rome</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <note>
                  <listPerson/>
               </note>
            </noteGrp>
            <noteGrp type="editorial"/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="composite">
               <msIdentifier facs="http://data.onb.ac.at/rep/10028395">
                  <institution>Austrian National Library</institution>
                  <repository>Department of Manuscripts and Rare Books</repository>
                  <idno type="shelfmark">Cod. 9737r</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="page">238r–239v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="Tengnagel">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc ref="STR0182">
            <correspAction type="sent">
               <persName xml:id="ST_Pers_0019">Johannes Decker</persName>
               <placeName xml:id="ST_Place_0076">Graz</placeName>
               <date when="1613-05-09">9 May 1613</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName xml:id="ST_Pers_0070">Sebastian Tengnagel</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language>Latin</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <cell style="font-size: 11pt;">Le cose dovevano essere andate così: ST aveva chiesto a Decker (quando Decker stava a Roma) di informarsi su un frammento di una grammatica siriana (che pure gli aveva mandato). 
Scrivo una lettera a VS più tardi di quanto dovuto. Infatti anche se non nego di averne ricevute anche altre, tuttavia ammetto che nessuna causa sia stata sufficiente per un tale ritardo, tale che a delle lettere arrivate a febbraio io risponda adesso in maggio. Ma io ho fatto gran conto della vostra benevolenza e del fatto che l'argomento della lettera non fosse urgente. Insieme ai libri ho ricevuto il frammento della grammatica siriaca e vedo difficilissimo che il bibliotecario/libraio romano riesca a rimediare il resto del testo. Temo infatti che si possa nascondere una frode e sospetto che questo sia fatto apposta. Infatti questo genere di uomini, in quella città (Roma) sentono ovunque l'odore del guadagno. Io non conosco quel certo libraio, né mi ricordo il cognome di suo padre, che a Roma salutavo e al quale ho affidato la questione, consegnandogli la tua scheda. Infatti non credo che la cosa si possa fare prima dell'elezione del nuovo procuratore della città, il quale ci potrà aiutare. Né so se se lui voglia vendere un libro a metà, o completarlo con i pezzi mancanti. Quanto a miei libri, ti dico in due parole. Ogni giorno cerco di scrivere qualcosa, ma poi spendo una immane fatica a cesellare ciò che ho scritto. E così "festino lente", e mi ricordo del proverbio: "è abbastanza presto, se è fatto abbastanza bene". Spesso le lunghe attese portano qualche piccolo bene.  E a adesso che sono tornato in città, vedo che non è stato un gran male aspettare di dare alla luce i miei lavori, ai quali ho aggiunto luce. E gli studi amano essere condotti nell'ombra lontano dalla gente, e come nei penetralia di Vesta. Tuttavia non dormo sulla causa, e non rimando il parto, anche se ho un mucchio di cose urgenti da fare. Per questo interrommpo questo dolce colloquio e mi scuso ancora per il mio grande ritardo
J Decker was a Jesuit, Douai and Louvain. Devient chancelier de l'université de Graz vers 1600. Aus Flandern. (https://data.cerl.org/thesaurus/cnp01470846):
DA USARE PER GLI AGENTI</cell>
      </body>
   </text>
</TEI>
