<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc xml:id="STqrst">
         <titleStmt>
            <title type="main">Sebastian Tengnagel to Daniel Heinsius. 1614-08-23</title>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Petrolini</surname>
                  <forename>Chiara</forename>
               </persName>
               <resp>Data acquisition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Wallnig</surname>
                  <forename>Thomas</forename>
               </persName>
               <resp>Data curation</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>The Tengnagel Correspondence Data</edition>
            <principal>
               <forename>Thomas</forename>
               <surname>Wallnig</surname>
            </principal>
            <funder ref="https://www.fwf.ac.at/forschungsradar/10.55776/P30511">FWF P 30511</funder>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Phaidra</orgName>
               <ref target="https://phaidra.univie.ac.at/">https://phaidra.univie.ac.at/</ref>
            </publisher>
            <date type="first" when="2024">2024</date>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-Sharealike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</licence>
            </availability>
            <idno>STR0201</idno>
            <idno type="URI">http://XYZ</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <noteGrp type="mentions">
               <listBibl type="mentioned">
                  <bibl xml:id="ST_">
                     <title/>
                  </bibl>
               </listBibl>
               <note>
                  <listPlace/>
               </note>
               <note>
                  <listPerson>
                     <person ref="ST_Pers_0092">
                        <persName>Bonaventura Vulcanius</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0461">
                        <persName>Dominicus Baudius</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0052">
                        <persName>Johannes Meursius</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0076">
                        <persName>Petrus Scriverius</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0462">
                        <persName>Johannes Willelms</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0465">
                        <persName>Arnold Willelms</persName>
                     </person>
                     <person ref="">
                        <persName> Raphelengius (non Francesco, un successore nella stamperia) - </persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0026">
                        <persName>Thomas Erpenius</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0466">
                        <persName>Theophrastus</persName>
                     </person>
                     <person ref="">
                        <persName>Franciscus Raphelengius</persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
            </noteGrp>
            <noteGrp type="editorial"/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="composite">
               <msIdentifier facs="http://data.onb.ac.at/rep/10028395">
                  <institution>Austrian National Library</institution>
                  <repository>Department of Manuscripts and Rare Books</repository>
                  <idno type="shelfmark">Cod. 9737r</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="page">269v–270v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="Tengnagel">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc ref="STR0201">
            <correspAction type="sent">
               <persName xml:id="ST_Pers_0070">Sebastian Tengnagel</persName>
               <placeName xml:id="ST_Place_0001">Vienna</placeName>
               <date when="1614-08-23">23 August 1614</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName xml:id="ST_Pers_0035">Daniel Heinsius</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language>Latin

Greek</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <cell style="font-size: 11pt;">Salve o delizia delle muse e delle grazie, chiarissimo ed erudittisimo Heinsius e perdonami perché ho mantenuto troppo a lungo il silenzio. Ho ritenuto contrario ai doveri dell'amicizia disturbare e interrompere con le esili ciarle delle mie letterine le tue magnifiche e continue elucubrazioni dei tuoi studi, cosa che adesso però interrompo, approfittando di questa occasione. Infatti ti rimando, col tramite di Johannes Wilhelm di Amsterdam e di suo fratello Arnold Wilhelm, che è mio amico, quel Lessico persiano-turco scaligeriano in perfetto stato di conservazione, come spero e con tantissime grazie. Vorrei davvero [greco] se solo fosse possibile controccambiare degnamente ma invano: infatti che cosa io potrei considerare degno di un così gran dono dal mmomento che quello supera così grandemente le miserabili angustie delle mie cosette? Ti basti dunque in contraccambio di tanta grazia la confessione della sconfitta con la quale io sono legato e consegnato a te in schiavitù, volentieri e con piacere. Nel frattempo ti prego ti permettere che questa tua generosità sia messa per iscritto e se in futuro la fortuna me lo renderà possibile, chiedimi ciò che possa servire ai tuoi studi e che possa non dico pareggiare la tua generosità nei miei confronti ma perlomeno tentare di raggiungerla, tu chiedi senza scrupolo e senza pudore. Ma di questo ho detto fin troppo. 
Mi piacerebbe in effetti stampare e divulgare quel lessico da me tradotto in latino per l'utilità della Repubblica delle Lettere, se solo quel vostro Raphelengio si degnasse di assumere quell'onore, motivo per il quale sto scrivendo anche al Sig. Erpenio. Qui da me ci sono anche altre storie turche e arabe che se trovasse un tipografo porterebbero di sicuro una splendida luce ai nostri scrittori di cose orientali e svelerebbero moltissime notizie a noi sconosciute, su provincie arabe e storie di imprese maomettane: ma queste cose le vado cantando a dei tipografi sordi o esperti solo del loro guadagno. Frattanto canterò a me stesso e alle Muse e mentre aspetto darò conforto agli studi e agli impegni più pesanti con questo studio delle lingue orientali fino a che "sorga un" (Virgilio) qualche mecenate che volga lo sguardo su queste sterile arene. Oh magari grazie alla tua generosità mi fosse concesso di servirmi per un semestre anche di quel lessico arabo-turco scaligeriano riguardo al quale, se vi fosse qualche speranza, ti prego di darmi notizie quanto prima. [...] che attraverso lo stesso mercante o i suoi fratelli, ri prego, perciò, di non rifiutaermi una tale generosità per i miei studi, per quanto lo consente il diritto umano e divino. 
Il Teofrasto sistemato grazie alle tue cure così come anche altre opere del tuo raffinatissimo ingegno e insieme ad alcune altre cose edite presso di voi,. delle queli qui c'è una gran penuria; di queste non c'è nessuna importazione: se dio vuole, farò in modo di procurarmele alla fiera d'inverno. L'Eusebio di Scaligero, con altre operette dello stesso, di cui sembra che tu ti sia servito nella tua orazione [...] desidero molto sapere se sia stato stampato. Vorrei anche che mi indicassi il Syllabo di quegli autori che tu cerchi di spiegare ed emendare con le tue note erudite, infatti brucio vivamente del desiderio di conoscerle. Per ciò che resta, VC, se mai ti restasse un poco di tempo libero dai tuoi commenti, ti prego di degnarti di venirmi a visitare con le tue lettere piene di sapienza letteraria. infatti qui si fa continuamente menzione di te, e con tante lodi, sia presso i gesuiti, sia presso i nobili amanti delle muse. Salutami tantissimo i tuoi amici delle muse, Baudio, Vulcanio, Meursio, Scriverius. Stammi bene e in salute amicissimo e dottissimo Heinsius e considerami legato in eterno a te dalla tua generosità nell'albo dei tuoi amici. 
CHRISTIANITY - HULYA</cell>
      </body>
   </text>
</TEI>
