<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc xml:id="STqrst">
         <titleStmt>
            <title type="main">Gabriel de Buenaventura to Sebastian Tengnagel. 1606-10-14</title>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Petrolini</surname>
                  <forename>Chiara</forename>
               </persName>
               <resp>Data acquisition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Wallnig</surname>
                  <forename>Thomas</forename>
               </persName>
               <resp>Data curation</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>The Tengnagel Correspondence Data</edition>
            <principal>
               <forename>Thomas</forename>
               <surname>Wallnig</surname>
            </principal>
            <funder ref="https://www.fwf.ac.at/forschungsradar/10.55776/P30511">FWF P 30511</funder>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Phaidra</orgName>
               <ref target="https://phaidra.univie.ac.at/">https://phaidra.univie.ac.at/</ref>
            </publisher>
            <date type="first" when="2024">2024</date>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-Sharealike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</licence>
            </availability>
            <idno>STR0029</idno>
            <idno type="URI">http://XYZ</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <noteGrp type="mentions">
               <note>
                  <listBibl/>
               </note>
               <note>
                  <listPlace/>
               </note>
            </noteGrp>
            <noteGrp type="editorial"/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="composite">
               <msIdentifier facs="http://data.onb.ac.at/rep/10028395">
                  <institution>Austrian National Library</institution>
                  <repository>Department of Manuscripts and Rare Books</repository>
                  <idno type="shelfmark">Cod. 9737r</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="page">41r–41v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="Tengnagel">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc ref="STR0029">
            <correspAction type="sent">
               <persName xml:id="ST_Pers_0224">Gabriel de Buenaventura</persName>
               <placeName xml:id="ST_Place_0030">Venice</placeName>
               <date when="1606-10-14">14 October 1606</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName xml:id="ST_Pers_0070">Sebastian Tengnagel</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language>Spanish</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <cell style="font-size: 11pt;">Ebreo sefardita spagnolo. Si menziona un vangelo in arabo. Sull'identità del mittente: https://books.google.it/books?id=YGXffVcQpIEC&amp;pg=PA278&amp;dq=don+gabriel+de+buena+ventura&amp;hl=it&amp;sa=X&amp;ved=0ahUKEwj-9u3Y0PboAhWolYsKHT7TB9QQ6AEILDAA#v=onepage&amp;q=don%20gabriel%20de%20buena%20ventura&amp;f=false // Sin conseguir otra cosa que un honorífico, pero pomposo, nombramiento de conde palatino, Antonio Sherley abandonó la corte imperial a comienzos de 1608. Ya en Italia, se detuvo tres meses en Ferrara para curarse de un fuerte catarro contraído al atravesar los Alpes en época invernal. Desde allí envió a Venecia a algunos individuos de su séquito con el encargo de apalabrar marineros y contramaestres ingleses para los navíos de su flota particular, según se maliciaba el embajador inglés Wotton y denunció a las autoridades venecianas16. Pero los acontecimientos tomaron un sesgo inesperado. En Ferrara fue al encuentro de nuestro personaje un judío sefardí, don Gabriel de Buenaventura, que le había estado esperando, según decía, infructuosamente en Roma algunos meses. Una vez en contacto, le expuso que el difunto Felipe II, agobiado por las guerras de Inglaterra, Francia y Holanda, y viendo empobrecidos a sus súbditos de Italia por faltarles la contratación de Levante, pensó en hacer paces con el Turco. “Y para mover esta plática se sirvió en Constantinopla de cierto Áluaro Méndes, alias Salomón judío, que imbió a S. Md. este mismo Gabriel de Buenventura, judío también, que después por orden de S.Md. boluió a Constantinopla y concluyó la Paz”. Una vez firmada ésta por el Gran Turco y los principales bajáes, en los términos establecidos en las capitulaciones que entregó al inglés, emprendió el viaje a España por la vía de Polonia y Alemania, recelando hacerlo por mar, visto que los embajadores de Venecia, Francia e Inglaterra veían con muy malos ojos aquella negociación. Pero de nada le valió su prudencia. Los enemigos del rey le prendieron en el camino, “y al fin de cinco años después de la muerte de S. Md. le soltaron de la prisión”. Como prueba de la verdad de sus palabras el judío se remitía a don Juan de Idiáquez, comendador mayor de la orden de Santiago en León, y algunos ministros antiguos del rey. 

lo nomina anche S. in tre modi di essere straniero: ere there not things to be gained from making peace with them? In this he claimed to have been encouraged by his recent and fortuitous contacts with a Sephardic Jew called Gabriel de Buenaventura, who affirmed that he had been the go-between in secret peace negotiations between Philip II and the Ottoman sultan Mehmed III (1595–1603), but had been imprisoned and thus unable to bring the terms of the agreement to light. 

AGENTS</cell>
      </body>
   </text>
</TEI>
