<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc xml:id="STqrst">
         <titleStmt>
            <title type="main">Sebastian Tengnagel to Jakob Christmann. 1611-02-28</title>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Petrolini</surname>
                  <forename>Chiara</forename>
               </persName>
               <resp>Data acquisition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Wallnig</surname>
                  <forename>Thomas</forename>
               </persName>
               <resp>Data curation</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>The Tengnagel Correspondence Data</edition>
            <principal>
               <forename>Thomas</forename>
               <surname>Wallnig</surname>
            </principal>
            <funder ref="https://www.fwf.ac.at/forschungsradar/10.55776/P30511">FWF P 30511</funder>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Phaidra</orgName>
               <ref target="https://phaidra.univie.ac.at/">https://phaidra.univie.ac.at/</ref>
            </publisher>
            <date type="first" when="2024">2024</date>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-Sharealike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</licence>
            </availability>
            <idno>STR0139</idno>
            <idno type="URI">http://XYZ</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <noteGrp type="mentions">
               <listBibl type="mentioned">
                  <bibl xml:id="ST_">
                     <title/>
                  </bibl>
               </listBibl>
               <note>
                  <listPlace/>
               </note>
               <note>
                  <listPerson>
                     <person ref="ST_Pers_0110">
                        <persName>Abū' l-Fidā'</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0403">
                        <persName>İsa Necati</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0404">
                        <persName>Uri ben Simeon of Biala</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0041">
                        <persName>Petrus Kirstenius</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0151">
                        <persName>İbrāhīm Dervīş</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0072">
                        <persName>Joseph Justus Scaliger</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0139">
                        <persName>Avicenna</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0405">
                        <persName>Murād Beg</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0300">
                        <persName>Johannes Leunclavius</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0406">
                        <persName>Seyfried Christoph von Breuner</persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
            </noteGrp>
            <noteGrp type="editorial"/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="composite">
               <msIdentifier facs="http://data.onb.ac.at/rep/10028395">
                  <institution>Austrian National Library</institution>
                  <repository>Department of Manuscripts and Rare Books</repository>
                  <idno type="shelfmark">Cod. 9737r</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="page">187r–187v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="Tengnagel">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc ref="STR0139">
            <correspAction type="sent">
               <persName xml:id="ST_Pers_0070">Sebastian Tengnagel</persName>
               <placeName xml:id="ST_Place_0001">Vienna</placeName>
               <date when="1611-02-28">28 February 1611</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName xml:id="ST_Pers_0011">Jakob Christmann</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language>Latin</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <cell style="font-size: 11pt;">Lettera interessantissima ma già studiata da Jones e Claudia. Per prima cosa, ST chiarisce che il libro di cui aveva parlato Christmann non era in arabo, ma in turco (potrebbe trattarsi del racconto di conversione di Murad! A. F. 180] e gli dice che potrebbe fargli fare una copia dal suo turco. Spiega quindi che non si tratta di un suo schiavo, ma di uno schiavo del Barone di Javarin [Yanaq, Javarin, Raab, Gyor, Giavarino, Arrabona]. Questo schiavo si definisce persiano ma ST pensa che sia turco perché parla male l'arabo e il persiano, è un bravo pittore e un eccellente poeta, e aveva promesso di convertirsi al cristianesimo. Ma ST è scettirco riguardo alla risoluzione di questa conversione. 
ST dice che questo schiavo sta lavorando (male) alla trascrizione di Abilfeda e di una cronaca che potrebbe trattarsi del Tariq, A. F. 12 [chiedere a HC se le sembra plausibile]. Dopodiché elenca i suoi libri orientali: il canone di Avicenna e i 4 evangelisti, che aveva dato in prestito a Kirstenius; Alcorani aliquos, preces recitandi modus etc [cf works] . POi dice che Cavellat gli ha detto che ci sono 19 libri in arabo...[non ho trascritto bene in ogni caso chiede un indice] Chiede poi di mandargli una copia dell'opera del rabbino ori curata da Christmann [cf. works] e dice che mostrerà quanto prima lo specimen di turco mandato da Christmann a Ibrahim. Infine dice che sta cercando di ottenere i due lessici di Scaliger, e che vorrebbe tradurli in latino, cosa non di poco conto per chi vorrà imparare quelle lingue 

"questo libello di cui mi chiedi non è in arabo, ma in turco, scritto da un certo Murad turco e corredato di punteggiatura e tu vuoi dare un'occhiata, lo spedirò alle prossime nundine; o anche se tu desideri potrei ottenere una copia fatta dal turco. Infatti questo turco non è proprio mio, a dire la verità, ma sotto la giurisdizione del Barone di Giavarino. Di nascita persiana, a quanto dice, ma a me sembra poco credibile, perché non parla bene arabo e persiano (se non per il fatto che sono lingue piene di parole turche). Tuttavia sa dipingere bene ed eccelle nella poesia turca, così che io potrei provare in tutti modi a persuaderlo a ripudiare il maomettismo e ad abbracciare la fede cristiana e avolgere lo sguardo alla vera fede. Cosa che in effetti egli promette che farà, ma ha stabilito che vuole prima pagare il suo riscatto e poi tornare da noi; ma d'altra parte i turchi non sono mai affidabili né posso fare in modo di credere a queste cose. 
Quel Chronicon e la cosmografia di Abilfeda con grande noia e fastidio e non senza molti errori ha copiato. Ho collazionato Abilfeda e ho dovuto correggere molte lacune e molte cose scritte male. Il Chronicon del tempo non l'ho collazionato, purtroppo, con la vostra copia. Anche in questo, purtroppo, ci saranno moltissimi errori che prima o poi, se non ti è troppo gravoso, vorrei davvero che fossero corretti e integrati grazie al tuo studio e al tuo lavoro. Infatti trasmetterei il mio codice affinché possa essere comparato con il vostro Palatino. Credo infatti che non mancheranno persone che possano e vogliano svolgere questo compito nel vostro consesso. 

Tra i libri arabi io ho pochissima roba ed in particolare: il canone di Avicenna e i quattro Evangelisti; entrambi li ho prestati a Kirstenio perché se ne servisse; poi ho alcuni Corani, poi ho dei libri sui modi di pregare; la vita di San Giorgio; un calendario; e un libro di miscellanee in cui ci sono varie storie e alcuni Salmi; moltissimi libretti in turco; la vita di Mohamed Abu Bakr; poesie di Omar e Osmann; anche il grande poeta Nigiati; la favolosa storia di Alessandro Magno; la storia ottomana di Husem Ali, quella edita da Leonclavio con molte cose mancanti e non senza errori; una grammatica araba stampata a Roma; tre calendari turchi; sono anche entrato in possesso da poco di un Corano con la versione interlineare e letterale in turco, un'opera enorme e di valore incalcolabile che verrà donata alla Biblioteca Imperiale. 

Ci sono anche presso il nostro Cavellat 19 libretti turco-arabici e saranno portati alla nostra biblioteca i cui titoli ti darò quando li avrò ricevuti. ... anche un piccolo indice dei libri arabi ed ebraici Palatini. 

Sull'edizione di Christmann e sulla sua polemica vs Scaliger cf. Nothaft, A Sixteenth-Century Debate on the Jewish Calendar: Jacob Christmann and Joseph Justus Scaliger; su Uri ben Simeaon of Biala: second half of the 16th century. Emissary of Safed to Europe. Uri was born in Biala, Poland, and immigrated to Erez Israel, settling in Safed. From there he was sent as an emissary of the Ashkenazi congregation of the city to Italy, Germany and Poland. In. 1575 he was in Verona, as well as Venice, where he published a 40-year calendar, and Yihus Avot, a description of the holy places and the graves of the righteous in Erez Israel.The calendar was reprinted in 1594 in Franckfurt by Jacob Christmann, and Yihus Avot was reprinted twice in a Latin translation by Johann Heinrich Nottinger, under the title Cippi Hebraici, with drawings (Heidelberg 1659). 

AGENTS AND HULYA</cell>
      </body>
   </text>
</TEI>
