<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc xml:id="STqrst">
         <titleStmt>
            <title type="main">Sebastian Tengnagel to Daniel Heinsius. 1611-02-28</title>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Petrolini</surname>
                  <forename>Chiara</forename>
               </persName>
               <resp>Data acquisition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Wallnig</surname>
                  <forename>Thomas</forename>
               </persName>
               <resp>Data curation</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>The Tengnagel Correspondence Data</edition>
            <principal>
               <forename>Thomas</forename>
               <surname>Wallnig</surname>
            </principal>
            <funder ref="https://www.fwf.ac.at/forschungsradar/10.55776/P30511">FWF P 30511</funder>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Phaidra</orgName>
               <ref target="https://phaidra.univie.ac.at/">https://phaidra.univie.ac.at/</ref>
            </publisher>
            <date type="first" when="2024">2024</date>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-Sharealike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</licence>
            </availability>
            <idno>STR0135</idno>
            <idno type="URI">http://XYZ</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <noteGrp type="mentions">
               <note>
                  <listBibl>
                     <bibl ref="ST_Works_0119">
                        <title>Lexicon Arabico Turcicum (or. Scaliger)</title>
                     </bibl>
                     <bibl ref="ST_Works_0120">
                        <title>Lexicon Persico Turcicum (or. Scaliger)</title>
                     </bibl>
                     <bibl ref="ST_Works_0028">
                        <title>Catalogum librorum Arabicorum Scaligeri</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <note>
                  <listPlace>
                     <place ref="ST_Place_0037">
                        <placeName>Amsterdam</placeName>
                     </place>
                     <place ref="ST_Place_0036">
                        <placeName>Heidelberg</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <note>
                  <listPerson>
                     <person ref="ST_Pers_0027">
                        <persName>Marquard Freher</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0031">
                        <persName>Jan Gruter</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0112">
                        <persName>Cornelis van der Myle</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0395">
                        <persName>Frinzen</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0375">
                        <persName>Jean Eschevin</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0397">
                        <persName>Bontijs</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0393">
                        <persName>Cornelis Pijnacker</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0151">
                        <persName>İbrāhīm Dervīş</persName>
                     </person>
                     <person ref="ST_Pers_0072">
                        <persName>Joseph Justus Scaliger</persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
            </noteGrp>
            <noteGrp type="editorial"/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="composite">
               <msIdentifier facs="http://data.onb.ac.at/rep/10028395">
                  <institution>Austrian National Library</institution>
                  <repository>Department of Manuscripts and Rare Books</repository>
                  <idno type="shelfmark">Cod. 9737r</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="page">185r–185r</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="Tengnagel">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc ref="STR0135">
            <correspAction type="sent">
               <persName xml:id="ST_Pers_0070">Sebastian Tengnagel</persName>
               <placeName xml:id="ST_Place_0001">Vienna</placeName>
               <date when="1611-02-28">28 February 1611</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName xml:id="ST_Pers_0035">Daniel Heinsius</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language>Latin</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <cell style="font-size: 11pt;">carissimo e eruditissimo amico ti ho già disturbato più di una volta con le mie lettere e l’ultima volta estato quando te le ho fatte mandare tramite il mercante belga Frinzen, E tuttavia adesso lo faccio di nuovo con poche righe per non restare con il dubbio che le lettere precedenti siano andate perdute, dal momento che posso darne alcune al mio straordinario amico Gruter in occasione di queste Nundine (non mi ricordo mai come si definisce il giorno dela fiera).
Il succo delle mie lettere precedenti era comunque brevissimo, di potere ottenere grazie alla tua opera il sillabo dei libri orientali lasciati al vostro museo da scaliger. Inoltre, dato che nella vostra biblioteca sono presenti due lessici, uno turco arabo e uno turco persiano, lessici che quelincomparabile eroe, finché era in vita aveva desiderato con tutte le sue forze (ma senza riuscirci) di tradurre in latino per mezzo di un turco espertissimo della sua lingua materna, dato che io adesso finalmente sono riuscito ad avere un bibliotecario turco molto colto ed espertissimo in questo genere di studi, con il quale potrà tradurre e consegnare a orecchie latine questi libri (= tradurre in lat questi libri) grazie al mio lavoro (e anche ad uso vostro), vengo a implorare la tua grazia e la tua autorità e la tua beneficenza (e aggiungo alla richiesta anche le preghiere di Freher e di Gruter), E ti prego di potere ottenere l’uso di questi due codici per un certo periodo, e se lo otterrò, farò in modo di restituirveli con la più totale fiducia. Se sarà necessario, se lo ordini, farò valere anche l’autorità dell’imperatore
Poi diventa incasinato:
Già Gruter con lonstesso beneficio immortale dello studio ha stretto a sé (non capisco il dat generationi) 
Con due autori arabi rarissimi che ho fatto trascrivere per mano dello stesso turco
Infine chiedo come ultima cosa con tutte le mie forze che tu presti le tue note (non so cosa siano le note) in arabo ai miei studi e disturberò per questa cosa qui -se credi che ne valga la pena- il nobilissimo signor Van der Mylen che senza dubbio con il suo favore la sua grazia promuoverà la mia causa benevolmente e ti chiedo, con tuo comodo l’indice delle tue opere che ti chiedo con tuo comodo di trasmettere. Manda i miei più cari saluti a Bentis e a Pynasker. Ti scriverò meglio quando riceverò la tua risposta. Carissimi saluti o uomo dottissimo e a me sempre caro

USO IN AGENTS IBRAHIM e in articolo</cell>
      </body>
   </text>
</TEI>
